Il moto parabolico è un moto piano, caratterizzato da un'accelerazione costante, il moto di un corpo che si muove di moto parabolico può sempre essere scomposto su due componenti $x$ e $y$, sulla prima il corpo si muoverà di moto rettilineo uniforme, sulla seconda di moto rettilineo uniformemente accelerato, se chiamiamo $\vec{r}$ la posizione dell'oggetto:

$$
\vec{r} =
\left ( \begin{array}{}
\ x(t) \ \\
\ y(t) \ 
\end{array} \right )

\qquad

\frac{d\vec{r}}{dt}=
\left ( \begin{array}{}
\ \frac{dx}{dt} \ \\
\ \frac{dy}{dt} \ 
\end{array} \right )

\qquad

\frac{d^2\vec{r}}{dt}=
\left ( \begin{array}{}
\ \frac{d^2x}{dt} \ \\
\ \frac{d^2y}{dt} \ 
\end{array} \right ) = 

\left ( \begin{array}{}
\ 0 \ \\
\ -g \ 
\end{array} \right )
$$
Sappiamo per [[1.0 Introduzione e descrivere il movimento|come si muovono le cose]] che:
$$
\left\{ 
    \begin{array}{l}
        x''=0 &\\
        y''=-g
    \end{array} 
\right.
\Rightarrow
\left\{ 
    \begin{array}{l}
        x=x_0 + v_{0x}(t-t_0) &\\
        y=y_0 + v_{0y}(t-t_0) - \frac{1}{2}g(t-t_0)^2
    \end{array} 
\right.
$$
Possiamo dimostrare che moto creato in questo modo sia veramente parabolico
$$
\left\{ 
    \begin{array}{l}
        (t-t_0) = \frac{x-x_0}{v_{0x}} &\\
        y = y_0\ + \frac{v_{0y}}{v_{0x}}(x-x_0) - \frac{1}{2}\frac{g}{v_{0x}^2}(x-x_0)^2
    \end{array} 
\right.
$$
Possiamo riscrivere la seconda riga del sistema come
$$ y = 
\left ( y_0 - \frac{v_{0y}}{v_{0x}}x_0 - \frac{g}{2v_{0x}^2}x_0^2 \right ) +
\left ( \frac{v_{0y}}{v_{0x}} + \frac{gx_0}{v_{0x}^2} \right )\ x \ -
\left (\frac{g}{2v_{0x}^2} \right )\ x^2
$$
Notiamo che questa è un'espressione del tipo $y = ax^2 +bx + c$, la stessa equazione di una parabola
