Le cose si muovono così quando l'accelerazione è costante:
$$
\begin{aligned}
s(t) = s_0 + v_0t + \frac{1}{2}a{t}^{2} \\
v(t) = s(t)\frac{ds}{dt} = v_0 + a{t}
\end{aligned}
$$
^SpazioEVelocita
questo perché:
$$
s(t) = s_0 + \int_0^{t} v(\tau)d\tau = s_0 + \int_0^{t} v_0 + a{\tau} d\tau = s_0 +(v_0\tau+\frac{1}{2}a\tau^2)\bigg\rvert_{0}^{t} = s_0 + v_0t+\frac{1}{2}at^2
$$

# Prima legge della dinamica
Se non muovi qualcosa non si muove (waw)

# Seconda legge della dinamica
$$F = ma$$
# Terza legge della dinamica
$$F_{1\rightarrow2} = -F_{1\rightarrow2}$$
